被補義士應盡快提請司法覆核 挑戰「非法集結罪」及「暴動罪」違憲

【文：Philodora】

在 728 上環事件中，有 44 名義士被控暴動罪，當中有在前線幫忙急救的醫護人員，亦有僅是扶起跌倒少女的情侶。警方濫捕濫告，意圖製造白色恐怖打壓集會自由，可謂司心昭之心，路人皆見。

面對警方極權打壓，612 基金縱已籌集上千萬元，也顯得捉襟見肘（每人只有廿多萬）。為今之計，是希望被告義士中，有人可挺身而出，直接向法庭提請司法覆核（JR），挑戰「非法集結罪」及「暴動罪」違憲，違反《基本法》及《人權公約》中有關集會自由的規定，並申請永久終止聆訊。一旦成功，所有被「非法集結罪」及「暴動罪」纏身的義士，均可安然。

有關本次司法覆核的幾個疑問

筆者在連登討論區上亦看見討論這個建議的帖文，當中巴絲打們提出了不少疑問，相信亦是大眾的疑問。筆者嘗試盡力解答。

1. 2004 年時梁國雄已覆核過《公安條例》，這次還有用嗎？

這完全不同。梁國雄當時被裁定違反《公安條例》第 17 條 A，「舉行或協助舉行非法集會」。其後梁提請JR，挑戰的是《公》中第 13 和第 15 條中的「通知要求」，亦即我們現在耳熟能詳的，有關「不反對通知書」的一系列安排。

梁案覆核至終院，雖然最終敗訴，但終院仍闡明了「不反對通知書」的機制，並限制了警方有關方面的權力，對集會自由有正面作用。

而「非法集結罪」及「暴動罪」是《公》18 及 19 條，與梁案並無重覆；反而，梁案告訴我們，官司即使最終敗訴，JR 仍對釐清兩條含糊的罪行有極大幫助。

2. 梁天琦案已上訴至上訴庭，為何不等他上訴至終院？

天琦上訴案是一般的定罪覆核和刑期覆核，與 JR 不同。後者可直接將兩條罪「廢了武功」，前者則不能。天琦案如日後上訴至終院，終院的確可能對「暴動」罪作更多解釋但亦可能不會。JR 更能正中問題核心。

另外，在策略上由被告義士提 JR，若在高等法院勝訴宣判兩罪違憲，那麼所有涉及這兩條罪的案件都須要擱置，直至政府上訴或人大釋法。相反，即使終院在天琦案中對條例有所申明，政府仍可不理勝訴機會無恥地往死裏告。

3. 覆核勝算大嗎？法庭大致會怎麼考量？

在法庭上的勝算，尤其是 JR，往往鬼神莫測，筆者只能告之法庭大致會考慮甚麼，讓讀者自行判斷。

首先，雖然《基本法》和《人權公約》保障集會自由，但相關自由不是毫無限制，合理和為大眾利益著想的法例依然可以存在。參考梁國雄案及其他 JR 案，法庭大多會採一種三段測試，去評定相關法例是否違憲。

第一，法庭會問相關法例是否有「合理目的」。對「非法集結罪」及「暴動罪」而言，其目的不外乎「公眾秩序」和「安全」等理由。「目的」的合理性機乎不可置疑。

因此，法例會進入第二和第三階段測試。首先，法庭會問法例是否達到該目的的「必要」手段；若是，法庭又會問實施這手段的後果，對社會大眾和個別個體而言是否「合乎比例」，即不超出為實現該合法目的所須要的限度。

參考梁國雄案，當日法庭認為「不反對通知書」合乎比例，其中一個理由是「有關規定僅規範 30 人以上公共場所的公共遊行」。然而，「非法集結罪」及「暴動罪」兩罪均針對「三人或以上」的集結，而且字義含糊範圍極大，並有相當嚴重的刑責。

條例真的是「必要」和「合乎比例」嗎？一切還要看法官本身怎看。

4. 勝訴又如何，中央可以人大釋法呀？

是的，人大釋法理論上可以無恥地取消本地法院的一切判決。但必須考慮兩點。

第一，技術上人大釋法的範圍只及《基本法》，但本次 JR 將涉及另一份憲法性文件，《香港人權法案條例》中的《人權公約》。人大有沒有權釋法，具體爭論起來還真不知是何種情況。

第二，歷年來五次人大釋法均只牽涉一國兩制下的特殊安排，例如對居留權、特首任期、是否要向中國宣誓效忠等。然而，集會自由基本上是普世性的憲法條款，若中央對這條款橫加干預，最高興的應是焦土派，因為《香港關係法》距離死亡又近了一大步。

5. 司法覆核會否有高昂代價？

會，若敗訴更可能要支付大筆堂費。但當事人可申請法援，涉及人權事項的申請往往更易獲批。

結語

以上所言，希望幫到大家，如當中的內容有任錯誤，還望多多包涵。由衷希望有人能挺身而出挑戰不義法律。

作者Like Rewards

10萬人一齊被告咯，有本事就全民被告咯

要被捕義士先可以提出？
定係普通人都得

申請得黎你個仔都十八歲啦，on9

釋法．完。

申請人的法理基礎必定牽涉基本法。人大常委會根本唔會同你普通法地區客氣，更不會理你甚麼人權法案，而香港法院必須根從人大決定。

再者，公共秩序對社會大眾甚為緊要，睇唔倒法庭會/有必要作出任何對有利影響公共秩序的新指引

JR 許可申請到未必攞到，若批准申請者 JR 等如令香港法治真空5年或以上 (要等終審法院審完 JR 下級法庭先處理暴動罪案件 ?)

正解

推

push

可以一試

仲要檢討埋阻差辦公同埋襲警呢一對萬能key

Link?

PISH

可以一試，但係佢哋一唔高興就出大絕釋法

幫推

link:

有無source or 案例？求教，搵唔到

第一要錢，一告就一定要預咗會上到終審